**Очереди экрана IPTABLES (Netfilter)**
=================

Имеется возможность в процессе прохождения пакетов через netfilter вытащить их в userspace для анализа своим приложением.   
Это, конечно, очень замедлит их обработку, но даст уникальный шанс вмешаться в порядок фильтрации и (возможно) изменить содержимое самих пакетов.

##Предустановки

Понадобятся библиотеки *netfilter_queue*, и *nfnetlink*.   
Пакеты: *libnetfilter-queue1*, *libnetfilter-queue-dev*, *libnfnetlink0*, *libnfnetlink-dev*

##Программа

Представляет собой обычное приложение, но лучше сделать его демоном и запускать в фоне.   
Последовательно вызываются функции:

* nfq_open() // получение дескриптора очереди
* nfq_unbind_pf(h, AF_INET) // отключение ранее зарегистрированных обработчиков
* nfq_bind_pf(h, AF_INET) // регистрация себя как обработчика очереди
* nfq_create_queue(h, 0, &cb, NULL) // создание обработчика (cb)
* nfq_set_mode(qh, NFQNL_COPY_PACKET, 0xffff) // задание типа обработки пакетов. NFQNL_COPY_PACKET - пакет целиком копируется нам, мы можем его изменить
* nfq_fd(h) // получение дескриптора очереди

Далее программа входит в цикл:

```
#!c
while ((rv = recv(fd, buf, sizeof(buf), 0)) && rv >= 0)
	nfq_handle_packet(h, buf, rv);
```
Скопированный в буфер пакет ставится в очередь (копируется ещё раз) и    
проходит обработку в ранее зарегистрированной функции cb (см. nfq_create_queue()).

##Обработчик (callback)

В обработчик же сваливается не сам пакет, а набор указателей на структуры: очереди, сообщения и данных пакета:

```
#!c
cb(struct nfq_q_handle *qh, struct nfgenmsg *nfmsg, struct nfq_data *nfa, void *data)
```

Чтобы получить данные, нужно применять вызовы nfq_get_*.    
Можно получить отдельно заголовки и параметры пакета канального уровня (Ethernet),    
а можно сразу весь пакет сетевого уровня (полный IP пакет с заголовком):

```
#!c
struct iphdr *ip = NULL;    
int len = nfq_get_payload ( (struct nfq_data*)nfa, (char**)&ip );
```
Указатель ip теперь указывает на начало IP заголовка.    
Логично использовать именно (struct iphdr), т. к. далее будет проверка наш ли это пакет и есть ли в нем вообще что-то кроме заголовка.    
После проверок уже можно накладывать нашу структуру и делать с пакетом что угодно.   

Заканчивается обработчик вызовом:

```
#!c
struct nfqnl_msg_packet_hdr *ph;
int id = 0;
ph = nfq_get_msg_packet_hdr(tb);
if (ph)
	id = ntohl(ph->packet_id);
return nfq_set_verdict(qh, id, NF_ACCEPT,len, (unsigned char*)ip);
```
Вердикт - это решение о дальнейшей судьбе пакета:

* NF_ACCEPT - прошёл проверку нашим фильтром, может двигаться дальше по цепочке правил;
* NF_DROP - не прошёл;
* NF_STOLEN - сетевой экран «забывает» о пакете (по сути аналог NF_DROP);
* NF_QUEUE - повторная постановка в очередь, номер которой - старшие 16 бит вердикта;
* NF_REPEAT - пакет повторно отправляется в начало текущей цепочки (скорее всего придёт к нам снова!);
* NF_STOP - пакет прошёл проверку и не нуждается в проверке следующими правилами.**

Два последних параметра передаются ненулевыми, если пакет изменился в процессе обработки,    
и содержат соответственно длину и буфер нового пакета.    
Важно пересчитать все контрольные суммы, которые затронуты изменением!   

##Работа

Для чистоты сбросим все фильтры:   

```
#!bash
sudo iptables -F   
```

Запустим нашу прогу через sudo!   
А теперь скажем перенаправлять все пакеты с eth0 в очередь 0:   

```
#!bash
sudo iptables -A INPUT -i eth0 -j NFQUEUE –queue-num 0
```
ВНИМАНИЕ! Если программы выгрузить, обработчик очереди исчезнет и все пакеты будут зависать в ней!